---
layout: page
title: "Мне пришло подозрительное сообщение"
author: Abir Ghattas, Donncha Ó Cearbhaill, Claudio Guarnieri, Michael Carbone
language: ru
summary: "Подозрительное сообщение, гиперссылка или email. Что делать?"
date: 2019-03-12
permalink: /ru/topics/suspicious-messages
parent: Home
---

# Мне пришло подозрительное сообщение

Вы можете получать _подозрительные_ сообщения по email, в соцсети и/или в мессенджере. Чаще всего подозрительные электронные письма оказываются фишинговыми сообщениями. Злоумышленники пытаются обманом вытащить из вас персональные данные, финансовую информацию и реквизиты для доступа к аккаунтам. Вас могут попросить зайти на "подставной" сайт или позвонить по фейковому телефону службы клиентской поддержки. С фишинговым письмом может прийти вложение, которое при открытии установит на ваш компьютер вредоносный код.

Если вы не уверены, что полученное письмо действительно направлено отправителем, и не знаете, что делать, можете использовать наше руководство. Мы предлагаем гид, который позволит лучше оценить ситуацию. Вы также можете связаться с доверенными организациями, которые готовы выполнить для вас более глубокий анализ подозрительного сообщения.

Имейте в виду, что получить подозрительное письмо ещё не значит непременно скомпрометировать аккаунт. Если вы думаете, что сообщение "какое-то не такое", просто не открывайте его. Не отвечайте на это письмо. Не нажимайте никакие ссылки в нём. Не скачивайте никакие вложения.

## Workflow

### intro

Вы уже предприняли какие-либо действия?

- [Нажатие на ссылку](#link_clicked)
- [Ввод данных для доступа куда-либо](#account_security_end)
- [Скачивание файла](#device_security_end)
- [Ответ на сообщение](#reply_personal_info)
- [Пока нет](#do_you_know_sender)

### do_you_know_sender

Вам знаком отправитель сообщения? Имейте в виду, что это поле может быть [подделано](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%BF%D1%83%D1%84%D0%B8%D0%BD%D0%B3), да так, что там будет указан тот, кому вы доверяете.

 - [Я знаю этого человека (эту группу)](#known_sender)
 - [Это провайдер (почтовый сервис, хостинг-провайдер, социальная сеть, банк)](#service_provider)
 - [Сообщение от неизвестного лица или группы](#share)

### known_sender

> Можете связаться с отправителем по другому каналу? Например, если вы получили электронное письмо, можете ли вы позвонить отправителю по телефону или WhatsApp и проверить? Используйте устоявшийся способ связи. Необязательно доверять телефонному номеру, который указан в подписи к сомнительному сообщению.

Удалось ли подтвердить, что отправитель подлинный?

 - [Да](#resolved_end)
 - [Нет](#share)

### service_provider

> Провайдер — любая компания или торговая марка, которую вы используете для получения каких-то услуг или на которую подписаны. В этом списке может оказаться ваш провайдер email (Google, Yahoo, Microsoft, ProtonMail...), социальная сеть (Facebook, Twitter, Instagram...) или онлайновая платформа, где есть данные о ваших финансах (Paypal, Amazon, банки, Netflix...).
>
> Есть ли способ удостовериться в подлинности сообщения? Многие провайдеры предоставляют копии сообщений и прочей документации на странице вашего аккаунта. Например, если это уведомление Facebook, оно будет упомянуто на странице [недавних писем о безопасности и входе](https://www.facebook.com/settings?tab=security&section=recent_emails). Если сообщение от банка, можно позвонить в службу поддержки банка.

Выберите один вариант из списка:

 - [Проверка показала, что сообщение от моего провайдера подлинное](#resolved_end)
 - [У меня не получилось проверить подлинность сообщения](#share)
 - [Я не клиент этого сервиса и не получаю (не ожидаю) от него никаких сообщений](#share)

### link_clicked

> В некоторых подозрительных сообщениях ссылки могут вести на фейковые страницы с полями для ввода логина и пароля. Встречаются и другие способы украсть ваши персональные или финансовые данные. Бывает, что вам предлагают скачать дополнения к браузеру, которые при запуске установят на компьютер вредоносные программы. Что произошло в вашем случае после нажатия на ссылку?

 - [Мне предложили ввести некоторые данные](#account_security_end)
 - [Скачался файл](#device_security_end)
 - [Ничего, хотя уверенности нет](#device_security_end)

### reply_personal_info

> Нужно предпринять определенные шаги в зависимости от того, какой информацией вы поделились.

Какой информацией вы поделились?

- [Это были конфиденциальные данные аккаунта](#account_security_end)
- [Это была публичная информация](#share)
- [Точно не знаю, насколько важны эти данные, мне нужна помощь](#help_end)


### share

> Если вы расскажете коллегам о подозрительном сообщении, то сможете уберечь их от вреда.
>
> Не забудьте добавить к подозрительному сообщению информацию об отправителе. Если сообщение пришло по email, пожалуйста, убедитесь, что пересылаете полный текст электронного письма, включая заголовки ([подробнее об этом в руководстве CIRCL](https://www.circl.lu/pub/tr-07/)).

Нужна ещё помощь?

- [Да, мне нужна помощь](#help_end)
- [Нет, проблема решена](#resolved_end)


### device_security_end

> Если на ваше устройство были скачаны какие-то файлы, устройство может оказаться под угрозой!

Пожалуйста, свяжитесь с организациями, которые могут оказать помощь, а потом [поделитесь подозрительным сообщением](#share).

:[](organisations?services=device_security)


### account_security_end

> Если вы ввели свои данные, ваш аккаунт может быть под угрозой!
>
> В этом случае мы рекомендуем наш раздел [о проблемах с аккаунтами](../../../account-access-issues).
>
> Советуем информировать коллег об этом случае фишинга и поделиться подозрительным сообщением с организациями, которые могут его проанализировать.

Хотите поделиться информацией о полученном сообщении? Или вам требуется дополнительная помощь?

- [Хочу поделиться подозрительным сообщением](#share)
- [Мне нужна помощь для обеспечения безопасности аккаунта](#account_end)
- [Мне нужна помощь, чтобы проанализировать сообщение](#analysis_end)

### help_end

> Чтобы лучше понять риски от той информации, которой вы поделились, воспользуйтесь посторонней помощью. Коллеги по организации или сети могли тоже получить что-то подобное.

Пожалуйста, свяжитесь с организациями, которые могут оказать помощь, а потом [поделитесь подозрительным сообщением](#share).

:[](organisations?services=digital_support)


### account_end

Если ваш аккаунт скомпрометирован и вам нужна помощь, чтобы его обезопасить, пожалуйста, свяжитесь с организациями ниже, и они помогут вам.

:[](organisations?services=account)


### analysis_end

Эти организации могут рассмотреть подозрительное соообщение и сделать его анализ:

:[](organisations?services=forensic&services=vulnerabilities_malware)

### resolved_end

Надеемся, КЭЦП был вам полезен. Пожалуйста, потратьте немного времени на обратную связь ([email](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)).

### final_tips

Первое правило: никогда не передавайте никакие персональные данные по email. Никакая организация, например, банк, не станет просить вас предоставить такие данные по email. Бывает непросто сходу решить, реальный это email или нет. Вот некоторые советы для оценки подлинности электронного письма.

* Срочность. В подозрительных сообщениях обычно предупреждают о внезапных переменах с аккаунтом и просят вас принять немедленные меры для подтверждения аккаунта.
* В тексте сообщения вы можете видеть просьбы "удостоверить подлинность" вашего аккаунта или "обновить информацию" об аккаунте. Если вы не выполните просьбу, вам грозят отключением аккаунта. Ни одна приличная организация, которой вы предоставили свои данные, никогда не попросит вас ввести их снова таким образом. Не попадите в эту ловушку.
* Будьте особенно осторожны с письмами, которые вы не ждали, вложениями, гиперссылками и страницами, где вас просят ввести логин и пароль.
* Обращайте внимание на грамматические ошибки в тексте.
* Примечайте в заголовке письма адрес отправителя, а не только его имя.
* Аккуратнее со службами коротких ссылок: за такой ссылкой может скрываться друга, вредоносная ссылка.
* Когда вы наводите курсор на ссылку, настоящий адрес (тот, куда ведет данная ссылка) будет показан во всплывающем окне или в нижней строке браузера.

#### Что почитать

Heкоторые ресурсы о том, как работать с сомнительными сообщениями и не стать жертвой фишинга.

* [Citizen Lab: Communities @ Risk report](https://targetedthreats.net) 
* [Security Self-Defense: Руководство EFF по защите от фишинговых атак](https://ssd.eff.org/ru/module/%D1%80%D1%83%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BF%D0%BE-%D0%B7%D0%B0%D1%89%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BE%D1%82-%D1%84%D0%B8%D1%88%D0%B8%D0%BD%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D1%8B%D1%85-%D0%B0%D1%82%D0%B0%D0%BA)
* [Security Security without borders: Guide to Phishing](https://guides.securitywithoutborders.org/guide-to-phishing/)​​​​​​​
